\documentclass[article,a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}

\bibliographystyle{apsrev4-1}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{ \huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 12} \\ NIVEL 3 \\ \hrulefill \\ }

\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba} }
\affiliation{}

\begin{abstract}
\end{abstract}

%\keywords{first keyword, second keyword, third keyword}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
        \begin{picture}(0,0)             \put(0,-70){\includegraphics[width=4cm, height=4cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
	\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}

    Los problemas de esta guia son del libro Máximo-Alvarenga capítulo 10.
    
        \section{Ejercicios}

    \begin{enumerate}
        \item El bloque mostrado en la figura de este ejercicio, se desplaza en movimiento rectilinio. Bajo la aceleracion de una fuerza resultante $\overline{F}$ con valor de 5.0N. La fuerza $\overline{F}$ acutua desde un intante $t_1$=2.0s hasta un instante $t_2$=6.0s . 
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cual es le valor del impulso, $\overline{I}$, producido por la fuerza del bloque?
                \item Trace, en la figura, el vector $\overline{I}$.
                \item Represente por un vector en la figura, la variacion de la cantidad de movimiento. $\Delta\overline{q}$ que ese impulso produjo en el bloque.
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{problema 1.jpg}
            \caption{Problema 2}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item Suponga en el ejercicio anterior, que el valor de la cantidad de movimiento del objeto en el instante $t_1$ fuera $q_1$=10kg m/s.
            \begin{enumerate}
                \item Trace en la figura el vector $\overline{q}_1$.
                \item Recordar su respuesta a la pregunta (c) del ejercicio anterior, determine el valor de $\overline{q}_2$.
                \item Trace en la figura el vector $\overline{q}_2$.
            \end{enumerate}
        \item Una partícula, de masa m=200g, describe una trayectoria rectilinia por accion de una fuerza unica, que premanece constante. Observemos que la particula pasa de una velocidad inicial $\textit{v}_1$=3.0 m/s, a una velocidad final $\textit{v}_2$=8.0 m/s, durante un intervalo $\Delta\textit{t}$=4.0 s.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuales son los valores de las cantidades de movimiento inicial ($q_1$) y final ($q_2$) de la particula?
                \item ¿Que valor tiene el impulso recibido por la misma?
                \item ¿Cual es el valor de la fuerza que actua sobre la particula?
            \end{enumerate}
        \item Considere un cuerpo que se desplaza en movimiento rectilinio uniforme.
            \begin{enumerate}
                \item ¿El impetu o $\textit{momentum}$ de este cuerpo esta cambiando? Explique.
                \item Tomando en cuenta la pregunta (a), ¿Que concluye usted acerca del impulso que actua en el cuerpo ?
                \item ¿Cual es el valor de la resultante de fuerzas aplicada al cuerpo?
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{Sin título.jpg}
            \caption{Problema 5}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item Una particula describe, con velocidad de magnitud constante ($\textit{v}_1$ = $\textit{v}_2$), la trayectoria curva indicada en la figura de este ejercicio.
            \begin{enumerate}
                \item Trace en la figura los vectores $\overline{q}_1$ y $\overline{q}_2$ que representan las cantidades de movimiento de la particula en las posiciones 1 y 2.
                \item ¿Varia el impetu ,$\textit{momentum}$ o cantidad de movimiento de la particula?. Explique. 
                \item Tomando en cuenta la respuesta a la pregutna (b), ¿podemos concluir que existe impulso que actua sobre la particula?
            \end{enumerate}
        \item Considere un sistema constituido por un automovil, de masa $\textit{m}_1$= 8.0 x $10^2$ kg, y un camion, de masa $\textit{m}_2$= 2.0 x $10^3$kg. Determine la magnitud de la cantidad de movimiento total, $\overline{\textit{Q}}$, del sistema, en cada uno de los siguientes casos:
            \begin{enumerate}
                \item El camion esta en reposo y el auto se desplaza con una velocidad de 10 m/s.
                \item El camion y el auto se desplazan en la misma direccion y el mismo sentido, ambos a 20 m/s.
                \item El camion y el auto se desplazan ambos a 20 m/s, en la misma direccion pero en sentidos opuestos. 
            \end{enumerate}
        \item Considere el sistema constituido por la Tierra y la Luna. Diga si cada una de las siguientes es una fuerza interna o externa con respecto al sistema:
            \begin{enumerate}
                \item Fuerza de la Tierra sobre la Luna.
                \item Fuerza del Sol sobre la Tierra.
                \item Fuerza del Sol sobre la Luna.
                \item Fuerza de la Luna sobre la Tierra.
            \end{enumerate}
        \item La figura de este ejercicio representa dos bolas de billar, $\textit{A}$ y $\textit{B}$, que inicialmente se mueven con cantidades de movimiento $\textit{q}_\textit{A}$= 2.5 kg m/s y $\textit{q}_\textit{B}$= 1.5 kg m/s. La bola $\textit{A}$ alcanza a la bola $\textit{B}$, y despues del choque, pasa a moverse con cantidades de movimiento $\overline{\textit{q}}'_\textit{A}$ y $\overline{\textit{q}}'_\textit{B}$, como muestra la figura. Considerando el sistema constituido por dos bolas, responda:
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cual es la cantidad de movimiento inicial del sistema?
                \item Las fuerzas que las bolas ejercen una sobre la otra durante el choque, ¿son internas o externas?
                \item Suponiendo que la resultante de fuerzas externas es nula, ¿cual es el valor de la cantidad de movimiento final del sistema?
                \item Sabiendo que $\textit{q}'_\textit{A}$= 1.0 kg m/s, ¿cual es el valor de $\textit{q}'_\textit{B}$?
                \item Suponiendo que la masa $\textit{B}$ es de 0.50 kg, ¿Cual es el valor de la velocidad final de esta bola?
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{problema 3.jpg}
            \caption{Problema 8}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item Observe la figura de este ejercicio. La situacion (1) muestra dos bolas de acero, inmediantamente antes e inmediatamente despues de chocar entre si. En el caso (2) se dispara una bala contra un bloque de madera, y podemos observar como la bala se dirige al bloque y se mueve con el inmediatamente despues de penetrar en dicho cuerpo. Para cada una de las situaciones descritas, responda:
            \begin{enumerate}
                \item ¿Durante el impacto se conservo la energia cinetica del sistema?
                \item ¿El choque es elastico, inelastico o completamente inelastico?
                \item ¿La cantidad de movimiento del sistema se conservo durante el choque?
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{16.jpg}
            \caption{Problema 9}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item Dos locomotoras, $\textit{A}$ y $\textit{B}$, se mueven en el mismo sentido y a lo largo de una via recta y horizontal, estando $\textit{A}$ al frente de \textit{B}. Sabemos que $\textit{m}_\textit{A}$=3.0 x $10^5$kg y $\textit{v}_\textit{B}$= 16 m/s. La locomotora de \textit{B} choca con \textit{A} y ambas se desplazan jutas despues de la colision.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Como clasificaria usted esta colision?
                \item ¿Cual es la cantidad de movimiento del sistema constituido por ambas locomotodas, inmediatamente antes del choque?
                \item Entonces, ¿cual debe ser el valor de la cantidad de movimiento del sistema inmediatamente despues del choque?
                \item Considerando la respuesta a la pregunta (c), determine la velocidad con la que las locomotoras se mueven juntas despues del impacto.
            \end{enumerate}
        \item Un bloque de madera, cuya masa es de 500g, se encuentra en reposo sobre una superficie horizontal. Debido a la explosion de una bomba colocada en su interior, el bloque se fragmenta en dos pedazos \textit{A} y \textit{B}. Observe que el trozo \textit{A}, con masa igual a 200g, es lanzado, inmediatamente despues de la explosion, hacia la izquierda, con una velocidad de 15 m/s.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cual era la cantidad de movimiento del bloque antes de la explosion?
                \item Entonces, ¿cual debe ser la cantidad de movimiento del sistema constituido por dos fragmentos, inmediatamente despues de la explosion?
                \item ¿Cual es el impetu adquirido por \textit{A}?
                \item Por tanto, ¿cual debe ser el impetu adquirido por el fragmento \textit{B}?
                \item Calcule la velocidad con la cual fue lanzado \textit{B} inmediatamente despues de la explosion.
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{pendulo.jpg}
            \caption{Problema 12}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item Dos esferas, de \textit{A} y \textit{B}, de igual masa, estan colgadas de hilos de igual longitud, como se observa en la figura de este ejercicio. Al soltar la esfera de \textit{A} desde cierta altura, choca con \textit{B}, la cual, luego de la colision, sube hasta alcanzar una altura igual a aquella de donde partio \textit{A}.
            \begin{enumerate}
                \item Sea $\textit{v}_\textit{A}$ la velocidad de \textit{A inmediatamente antes del choque, y de $\textit{v}_\textit{B}$} la velocidad de \textit{B} inmediatamente despues de recibir el impacto de \textit{A}. ¿El valor de $\textit{v}_\textit{B}$ es mayor, menor o igual a $\textit{v}_\textit{A}$? Explique.
                \item Diga cual debe ser la velocidad de la esfera \textit{A} despues de la colision.
                \item Entonces, ¿el choque entre las esferas fue elastico o inelastico?
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    
        \section{Preguntas y Problemas}
    \begin{enumerate}
        \item Considere una particula en movimiento circular uniforme. Sea $\textit{E}_c$ la energia cinetica de esta particula, y $\overline{q}$ su impetu o cantidad de movimiento.
        ¿Es correcto afirmar que:
            \begin{enumerate}
                \item $\textit{E}_c$ y $\overline{q}$ permanece constante?
                \item $\textit{E}_c$ permanece constante y $\overline{q}$ varia?
                \item Tanto $\textit{E}_c$ como $\overline{q}$ varia?
                \item $\textit{E}_c$ y $\overline{q}$ experimentan variaciones?
            \end{enumerate}
        \item Una bola de billar, de 0.50 kg de masa, al moverse hacia la izquieda con una velocidad de 2.0 m/s, perpendicular a una banda de la mesa, choca con ella y se vuelve con una velocidad de igual magnitud y dirección. Considere positivo el sentido hacia la derecha. Señale cuál de las afirmaciones siguientes está equivocada:
            \begin{enumerate}
                \item La cantidad de movimiento de la esfera antes de chocar con la banda, era de -1.0 kg m/s.
                \item La cantidad de movimiento de la bola después del choque, es de 1.0 kg m/s.
                \item La variación de la cantidad de movimiento de la bola, en virtud del choque con la banda, fue nula.
                \item El impulso que la bola recibió de la banda fue de 2.0 N s.
                \item Si conociéramos el tiempo de interacción de la banda con la bola, sería posible calcular la fuerza media que una ejerció sobre la otra.
            \end{enumerate}
        \item Dos cuerpos, $\textit{A y B}$, para los que $\textit{m}_A$ > $\textit{m}_B$, se encuentran en reposo. Suponga que ambos reciben inpulsos iguales.
            \begin{enumerate}
                \item La cantidad de movimiento adquirida por $\textit{A}$, ¿será mayor, menor o igual a la adquirida por $\textit{B}$
                \item La velocidad adquirida por $\textit{A}$, ¿será mayor, menor o igual a la velocidad adquirida por $\textit{B}$
            \end{enumerate}
        \item \begin{enumerate}
            \item Si un cuerpo posee cantidad de movimiento, podemos asegurar que posee, por lo menos, una forma de energía. ¿Por qué?
            \item Un cuerpo puede poseer energía y no necesariamente cantidad de movimiento. Proporcione un ejemplo donde suceda esto.
        \end{enumerate}
        \item Un astronauta, que lleva en sus manos un objeto pequeño, se encuentra en reposo en una región del espacio donde no existe ninguna atracción gravitatoria sobre él. En esta situación, arroja el objeto aplicándole un impulso de 12 N$\cdot$ s. considere el sistema astronauta-objeto, y exprese cuál de las afirmaciones siguientes está $\textit{equivocada}$:
            \begin{enumerate}
                \item El astronauta recibe del objeto un impulso de magnitud igual a 12 N$\cdot$s.
                \item El objeto comienza a desplazarse con una cantidad de movimiento de 12 kg$\cdot$ m/s.
                \item La magnitud de la cantidad de movimiento adquirida por el astronauta es menor de 12 kg$\cdot$m/s.
                \item La cantidad de movimiento del sistema antes de arrojar el objeto, era nula.
                \item La cantidad de movimiento del sistema después de arrojar el objeto, es nula.
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{PP6}
            \caption{Problema 6}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
         \item Una bola de fierro, de 1.0 kg de masa y sujeta al extremo de una cuerda (véase figura de este problema), es lanzada contra un carrito de masa 2.0 kg. Inicialmente, este último se halla en reposo, y la velocidad de la esfera inmediatamente antes del choque, es de 3.0 m/s. Analice las afirmaciones siguientes, referentes a los movimientos de la bola y del carrito inmediatamente después del choque, y diga cuáles describen situaciones que $\textit{no}$ pueden suceder:
            \begin{enumerate}
                \item La esfera se mueve a 1.0 m/s hacia la derecha y el carrito sigue a 2.0 m/s también hacia la derecha.
                \item La esfera se regresa a 1.0 m/s, y el carrito avanza a 2.0 m/s.
                \item La esfera queda en reposo y el carrito sigue a 1.5 m/s.
                \item La bola y el carrito se desplazan juntos a 1.0 m/s hacia la derecha.
                \item La esfera se vuelve a 2.0 m/s y el carrito sigue a 1.0 m/s.
            \end{enumerate}
        \item En el problema anterior, para cada situación que sí puede ocurrir, determine si la colisión de la esfera con el carrito es elástica, inelástica o completamente inelástica.
        \item Dos automóviles, de masa $\textit{m}_1$=2.0 toneladas y de $\textit{m}_2$= 1.0 toneladas, se desplazan por dos calles perpendiculares con velocidades $\textit{v}_1$= 20 m/s y $\textit{v}_2$= 30 m/s, respectivamente. En el cruce de estas calles chocan y comienzan a moverse juntos después del choque.
            \begin{enumerate}
                \item Calcule, en unidades del SI, la cantidad de movimiento total de ambos autos antes del choque.
                \item ¿Cuál es el valor de la velocidad común de ambos autos después del choque?
            \end{enumerate}
        \item Imagine que usted estuviese en medio de la superficie perfectamente lisa de un lago congelado. Recordando que no es posible caminar subra tal superficie debido a la total ausencia de roce o fricción, sugiera un procedimiento que le permita llegar a la orilla del lago.
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{PP10.jpg}
            \caption{Problema 10}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item $\textit{Péndulo balístico}$. Resolviendo este problema aprenderá un método muy sencillo que se puede ultilizar para medir la velocidad de una bala de revólver, por ejemplo. Considere una bala de masa $\textit{m}$ disparada con una velocidad $\overline{\textit{v}}$, cuyo valor deseamos medir. Haciendo incidir la bala contra un bloque de madera, de masa $\textit{M}$ y que pende de una cuerda, la bala se inscrusta en el bloque y el conjunto sube hasta una altura $\textit{h}$ ($\textit{véase}$ la figura de este problema). Suponga que en un experimento tal, en el que $\textit{m}$ = 8 g y $\textit{M}$= 2.0 kg, se observó que $\textit{h}$ = 20 cm.
        \item Un sistema es constituido por tres partículas, A, B y C de masa $\textit{m}_A$= 2 kg, $\textit{m}_B$= 2 kg y $\textit{m}_C$ = 0.5 kg. En la figura se muestran las posiciones y las velocidades de las partículas del sistema en un instante $\textit{t}_1$ y en el instante $\textit{t}_2$, posterior a $\textit{t}_1$.
            \begin{enumerate}
                \item Determine el módulo, la dirección y el sentido de la cantidad de movimiento del sistema en los instantes $\textit{t}_1$ y $\textit{t}_2$.
                \item Con base en su respuesta a la pregunta (a),¿qué conclusión llega acerca de la resultante de las fuerzas externas que actúan en el sistema?
                \item ¿Cree usted que hubo interacción (fuerzas internas) de las partículas? Explíquelo. 
                \item ¿Hubo conservación de la energía cinética del sistema?
            \end{enumerate}
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[scale=0.55]{PP11.jpg}
                \caption{Problema 11}
                \label{fig:my_label}
            \end{figure}
        \item Un núcleo radiactivo, inicialmente en reposo, se desintergra y emite un electrón y un neutrino, en direcciones perpendiculares entre sí. La cantidad de movimiento del electron vale 1.2 x $10^-22$ kg m/s y la del neutrino, 6.4 x $10^-23$ kg m/s. Si la masa del núcleo resultante de la desintegración es 6.0 x $10^-23$kg, calcule la velocidad de retroceso del núcleo al emitir esas partículas.
    \end{enumerate}
        \section{Cuestionario}
    \begin{enumerate}
        \item Un automóvil realiza una colisión por completo inelástica con otro automóvil de la misma masa e inicialmente en reposo. ¿Cuál es el porcentaje de energía cinética inicial que se transforma en otras formas de enrgía?
            \begin{enumerate}
                \item 100\%
                \item 50\%
                \item 25\%
                \item 10\%
                \item 1\%
            \end{enumerate}
        \item Un cuerpo A de masa igual a $\textit{m}_1$, se suelta en el punto 0 y se desliza por una rampa. En el plano horizontal, choca con otro cuerpo B de la masa igual a $\textit{m}_2$, que estaba en reposo. Los dos quedan unidos y contunúan el movimiento en la misma dirección hasta alcanzar otra rampa en la cual el conjunto puede subir. Considere el esquema de la figura y desprecie la fricción. ¿Cuál es la altura \textit{x} que los cuerpos alcanzarán en la rampa?
            \begin{enumerate}
                \item \begin{equation}
                    x=\left(\frac{m_1}{m_1+m_2}\right)^2\cdot gd
                \end{equation}
                \item \begin{equation}
                    x=\left(\frac{m_1+m_2}{m_1}\right)^2\cdot d
                \end{equation}
                \item \begin{equation}
                    x=\left(\frac{m_1}{m_1+m_2}\right)^2\cdot d
                \end{equation}
                \item \begin{equation}
                    x=\left(\frac{m_1+m_2}{m_1}\right)\cdot d
                \end{equation}
                \item \begin{equation}
                    x=\frac{m_1}{(m_1+m_2)}\cdot d
                \end{equation}
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{Cuest2.jpg}
            \caption{Cuestionario 2}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item En la gráfica que se incluye a continuación se representan los valores, en un sistema de referencia dado, de las cantidades de movimiento de dos esferas que chocan frontalmente en un plano horizontal. ¿Cuál de las dos opciones expresa una conclusión correcta a partir de la gráfica?
            \begin{enumerate}
                \item La relación entre los módulos de las velocidades iniciales de las esferas es, necesariamente, de 1 a 3.
                \item Después del choque, las esferas se desplazan en sentidos opuestos a los iniciales.
                \item El módulo de la suma de las cantidades de movimiento de las esferas es igual a 4.0 kg m/s.
                \item El choque fue totalmente elastico. 
                \item Una de las esferas estaba inicalmente detenida.
            \end{enumerate}
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.55]{Cuest3.jpg}
            \caption{Cuestionario 3}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
        \item Sobre una superficie horizontal y sin fricción, un objeto, inicialmente en reposo, estalla en tres partes idénticas. ¿Cuál de las figuras representa mejor el fenómeno después de la explosión?
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.5]{Cuest4.jpg}
            \caption{Cuestionario 4}
            \label{fig:my_label}
        \end{figure}
    \end{enumerate}
            \section{Problemas complementarios}
    \begin{enumerate}
        \item Cuando Newton expuso su segunda ley de movimiento, la espresó en términos de la cantidad de movimiento , $\overline{q}$, de una partícula, de la siguiente manera:
        \begin{equation}
            \overline{F}=\frac{\Delta\overline{q}}{\Delta t}
        \end{equation}
        En donde $\overline{\textit{F}}$ es la fuerza resultante que actúa en la partícula y $\Delta\overline{q}$ es la variación de la cantidad de movimiento que la partícula experimenta en un intervalo de tiempo $\Delta\textit{t}$. Demuestre que, siendo constante la masa \textit{m} de la partícula, esa expresión es equivalente a la expresión $\overline{\textit{F}}$=$\textit{m}\overline{\textit{a}}$, que utilizamos al presentar la segunda ley.
        \item Una bola A es lanzada con velocidad $\textit{v}_A$=3.0 m/s contra otra bola B, idéntica a ella e inicialmente en reposo, colocada cerca de una pared vertical (\textit{véase} la figura del problema). Los choques que ocurren son perfectamente elásticos y directos. Considere despreciables las fuerzas de fricción.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuántos choques ocurrirán en este proceso?
                \item ¿Cuáles son las velocidades $\overline{V}_A$ y $\overline{V}_B$ de las bolas después del último choque?
            \end{enumerate}
            \begin{figure}[h!]
                \centering
                \includegraphics[scale=0.55]{PC2.jpg}
                \caption{Problema Complementario 2}
                \label{fig:my_label}
            \end{figure}
        \item Una partícula, de masa \textit{m}= 200 g, describe un movimiento circular uniforma con velocidad \textit{v}= 5.0 m/s. Calcule el impulso, I, que la fuerza centrípeta ejerce sobre la partícula durante un intervalo de tiempo $\Delta\textit{t}$, tal que
            \begin{enumerate}
                \item $\Delta\textit{t}$ sea igual a la mitad del periodo de este movimiento, y
                \item $\Delta\textit{t}$ sea igual al periodo de este movimiento.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
            \section{Problemas de Física - O.Ya. Savchenko}
            $\textit{pag 42 del libro}$
    \begin{enumerate}
        \item 2.2.6 Determínese la relación de las masas, pertenecientes a dos cuerpos en colisión, uno de los cuales antes de chocar estaba en reposo, si después de la colisión elástica central los cuerpos se desplazan a velocidades de iguales módulos.
        \item 2.2.7 Un proyectil, lanzado bajo un ángulo al horizonte, explota en el punto superior de la trayectoria (distando \textit{L} del cañón por la horizontal) y forma dos gragmentos iguales. Uno de los fragmentos cae al lado del cañón. ¿Dónde caerá el segundo fragmento, si el primero volvió describiendo la trayectoria del proyectil?
    \end{enumerate}
\end{document}
